
## 一、EventBus简介

EventBus是一个Android端优化的publish/subscribe消息总线，简化了应用程序内各组件间、组件与后台线程间的通信。

作为一个消息总线主要有三个组成部分：

事件（Event）：可以是任意类型的对象。通过事件的发布者将事件进行传递。

事件订阅者（Subscriber）：接收特定的事件。

事件发布者（Publisher）：用于通知 Subscriber 有事件发生。可以在任意线程任意位置发送事件。

![img](http://upload-images.jianshu.io/upload_images/3985563-42b1c487b9640141.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

上图解释了整个EventBus的大概工作流程：事件的发布者（Publisher）将事件（Event）通过post()方法发送。EventBus内部进行处理，找到订阅了该事件（Event）的事件订阅者（Subscriber）。然后该事件的订阅者（Subscriber）通过onEvent()方法接收事件进行相关处理（关于onEvent()在EventBus 3.0中有改动，下面详细说明）。

## 二、EventBus的简单使用

1、把EventBus依赖到项目

build.gradle添加引用

```java
 compile 'de.greenrobot:eventbus:3.0.0-beta1'
```

2、构造事件（Event）对象。也就是发送消息类
每一个消息类，对应一种事件。这里我们定义两个消息发送类。后面讲解具体作用。

```java
public class NewsEvent {
    private String message;

    public NewsEvent(String message) {
        this.message = message;
    }

    public String getMessage() {
        return message;
    }

    public void setMessage(String message) {
        this.message = message;
    }
}
```

```java
public class ToastEvent {
    private String content;

    public ToastEvent(String content) {
        this.content = content;
    }

    public String getContent() {
        return content;
    }

    public void setContent(String content) {
        this.content = content;
    }
}
```

3、注册/解除事件订阅（Subscriber）

```
EventBus.getDefault().register(this);//注册事件 其中this代表订阅者
```

具体注册了对什么事件的订阅，这个需要onEvent()方法来说明。在EventBus 3.0之前，onEvent()方法是用来接收指定事件（Event）类型对象，然后进行相关处理操作。在EventBus 3.0之后，onEvent()方法可以自定义方法名，不过要加入注解@Subscribe。

```java
@Subscribe
    public void onToastEvent(ToastEvent event){
        Toast.makeText(MainActivity.this,event.getContent(),Toast.LENGTH_SHORT).show();
    }
```

通过register(this)来表示该订阅者进行了订阅，通过onToastEvent(ToastEvent event)表示指定对事件ToastEvent的订阅。到这里订阅就完成了。

需要注意的是：一般在onCreate()方法中进行注册订阅。在onDestory()方法中进行解除订阅。

```java
@Override
    protected void onDestroy() {
        super.onDestroy();
        EventBus.getDefault().unregister(this);
    }
```

4 、发送消息
订阅已经完成，那么便可以发送订阅了。

```java
EventBus.getDefault().post(new ToastEvent("Toast,发个提示，祝大家新年快乐！"));
```

那么onToastEvent(ToastEvent event)会收到事件，并弹出提示。

EventBus的基础使用流程就是这样的。

其实，EventBus还有好多其他的功能。下面我们一个个介绍。

## 三、EventBus的进阶使用

##### 1.线程模式ThreadMode

当你接收的的事件后，如果处于非UI线程，你要更新UI怎么办？如果处于UI线程，你要进行耗时操作，怎么办?等等其他情况，通过ThreadMode统统帮你解决。

用法展示：

```
@Subscribe(threadMode = ThreadMode.MainThread)
    public void  onNewsEvent(NewsEvent event){
        String message = event.getMessage();
        mTv_message.setText(message);
    }
```

使用起来很简单，通过`@Subscribe(threadMode = ThreadMode.MainThread)`即可指定。
下面具体介绍下ThreadMode。

关于ThreadMode，一共有四种模式PostThread，PostThread，BackgroundThread以及Async。

**PostThread：**事件的处理在和事件的发送在相同的进程，所以事件处理时间不应太长，不然影响事件的发送线程。

**MainThread: **事件的处理会在UI线程中执行。事件处理时间不能太长，这个不用说的，长了会ANR的。

**BackgroundThread：**如果事件是在UI线程中发布出来的，那么事件处理就会在子线程中运行，如果事件本来就是子线程中发布出来的，那么事件处理直接在该子线程中执行。所有待处理事件会被加到一个队列中，由对应线程依次处理这些事件，如果某个事件处理时间太长，会阻塞后面的事件的派发或处理。

**Async：**事件处理会在单独的线程中执行，主要用于在后台线程中执行耗时操作，每个事件会开启一个线程。

##### 2.priority事件优先级

事件的优先级类似广播的优先级，优先级越高优先获得消息。
用法展示：

```java
@Subscribe(priority = 100)
    public void onToastEvent(ToastEvent event){
        Toast.makeText(MainActivity.this,event.getContent(),Toast.LENGTH_SHORT).show();
    }
```

当多个订阅者（Subscriber）对同一种事件类型进行订阅时，即对应的事件处理方法中接收的事件类型一致，则**优先级高（priority 设置的值越大），则会先接收事件进行处理；优先级低（priority 设置的值越小），则会后接收事件进行处理。**

除此之外，EventBus也可以终止对事件继续传递的功能。
用法展示：

```java
 @Subscribe(priority = 100)
    public void onToastEvent(ToastEvent event){
        Toast.makeText(MainActivity.this,event.getContent(),Toast.LENGTH_SHORT).show();
        EventBus.getDefault().cancelEventDelivery(event);
    }
```

这样其他优先级比100低，并且订阅了该事件的订阅者就会接收不到该事件。

##### 3.EventBus黏性事件

EventBus除了普通事件也支持粘性事件。可以理解成：订阅在发布事件之后，但同样可以收到事件。订阅/解除订阅和普通事件一样，但是处理订阅的方法有所不同，需要注解中添加sticky = true。
用法展示：

```java
@Subscribe(priority = 100,sticky = true)
    public void onToastEvent(ToastEvent event){
        Toast.makeText(MainActivity.this,event.getContent(),Toast.LENGTH_SHORT).show();
        EventBus.getDefault().cancelEventDelivery(event);
    }
```

这样，假设一个ToastEvent 的事件已经发布，此时还没有注册订阅。当设置了sticky = true，在ToastEvent 的事件发布后，进行注册。依然能够接收到之前发布的事件。

不过这个时候，发布事件的方式就改变了。

```java
EventBus.getDefault().postSticky(new ToastEvent("Toast,发个提示，祝大家新年快乐！"));
```

我们如果不再需要该粘性事件我们可以移除

```java
EventBus.getDefault().removeStickyEvent(ToastEvent.class);
```

或者调用移除所有粘性事件

```java
EventBus.getDefault().removeAllStickyEvents();
```

##### 4.EventBus配置

EventBus在2.3版本中添加了EventBuilder去配置EventBus的各方各面。

比如：如何去构建一个在发布事件时没有订阅者时保持沉默的EventBus。

```java
EventBus eventBus = EventBus.builder()
.logNoSubscriberMessages(false)
.sendNoSubscriberEvent(false)
.build();
```

通过上述设置，当一个事件没有订阅者时，不会输出log信息，也不会发布一条默认信息。

配置默认的EventBus实例，使用EventBus.getDefault()是一个简单的方法。获取一个单例的EventBus实例。EventBusBuilder也允许使用installDefaultEventBus方法去配置默认的EventBus实例。

**注意：不同的EventBus 的对象的数据是不共享的。通过一个EventBus 对象去发布事件，只有通过同一个EventBus 对象订阅事件，才能接收该事件。所以以上使用EventBus.getDefault()获得的都是同一个实例。**

## 四、原理

`EventBus`实现了观察者模式，使用方法非常简单

下面文章主要讲解EventBus的实现原理。
EventBus内部有一个map，当register时往map中增加一个元素(key为事件的类型，value为观察者)，post时根据事件类型找到观察者之后，对其反射调用。
下面我们从register方法开始：

```
public void register(Object object) {
    Multimap, EventHandler> methodsInListener =
        finder.findAllHandlers(object);
    handlersByTypeLock.writeLock().lock();
    try {
      handlersByType.putAll(methodsInListener);
    } finally {
      handlersByTypeLock.writeLock().unlock();
    }
  }

```
调用eventBus.register(new Event())时，会将事件类型及观察者(封装为EventHandler)放置在SetMultimap, EventHandler> handlersByType中，这是一个线程安全的对象容器，卸载事件也是在这个容器中做移除操作。根据事件类型查找观察者时使用了策略模式，HandlerFindingStrategy finder做为策略接口，目前只有一个策略实现AnnotatedHandlerFinder(查找带有Subscribe注解的方法)。
有了这样一个map，调用post时只需要根据类型找到观察者就行了：

```
public void post(Object event) {
    Set> dispatchTypes = flattenHierarchy(event.getClass());

    boolean dispatched = false;
    for (Class eventType : dispatchTypes) {
      handlersByTypeLock.readLock().lock();
      try {
        Set wrappers = handlersByType.get(eventType);

        if (!wrappers.isEmpty()) {
          dispatched = true;
          for (EventHandler wrapper : wrappers) {
            enqueueEvent(event, wrapper);
          }
        }
      } finally {
        handlersByTypeLock.readLock().unlock();
      }
    }

    if (!dispatched && !(event instanceof DeadEvent)) {
      post(new DeadEvent(this, event));
    }

    dispatchQueuedEvents();
  }
```

这里查找到参数匹配的`EventHandler`后并没有立刻执行反射调用，而是分发到了事件队列`（ThreadLocal> eventsToDispatch）`中，当所有事件分发完毕之后，事件队列做统一的事件消费。

下面是一些EventBus源码解析。

### getDefault()

```java
static volatile EventBus defaultInstance;
public static EventBus getDefault() {
        if (defaultInstance == null) {
            synchronized (EventBus.class) {
                if (defaultInstance == null) {
                    defaultInstance = new EventBus();
                }
            }
        }
        return defaultInstance;
    }
```

通过上述代码可以得知，getDefault()中通过双检查锁（DCL）机制实现了EventBus的单例机制，获得了一个默认配置的EventBus对象。
下面我们继续看register()方法。

### register()

在了解register()之前，我们先要了解一下EventBus中的几个关键的成员变量。方便对下面内容的理解。

```java
/** Map<订阅事件, 订阅该事件的订阅者集合> */
private final Map<Class<?>, CopyOnWriteArrayList<Subscription>> subscriptionsByEventType;

/** Map<订阅者, 订阅事件集合> */
private final Map<Object, List<Class<?>>> typesBySubscriber;

/** Map<订阅事件类类型,订阅事件实例对象>. */
private final Map<Class<?>, Object> stickyEvents;
```

下面看具体的register()中执行的代码。

```java
public void register(Object subscriber) {
        //订阅者类型
        Class<?> subscriberClass = subscriber.getClass(); 
        //判断该类是不是匿名类，如果是匿名累要使用反射
        boolean forceReflection = subscriberClass.isAnonymousClass();
        //获取订阅者全部的响应函数信息（即上面的onNewsEvent()之类的方法）
        List<SubscriberMethod> subscriberMethods =
                subscriberMethodFinder.findSubscriberMethods(subscriberClass, forceReflection);
        //循环每一个事件响应函数，执行 subscribe()方法，更新订阅相关信息
        for (SubscriberMethod subscriberMethod : subscriberMethods) {
            subscribe(subscriber, subscriberMethod);
        }
    }
```

由此可见，register()第一步获取订阅者的类类型. 第二步,通过SubscriberMethodFinder类来解析订阅者类,获取所有的响应函数集合. 第三步,遍历订阅函数,执行 subscribe()方法，更新订阅相关信息。
关于 subscriberMethodFinder这里就不介绍了。先跟着线索，继续看subscribe()方法。
subscribe 函数分三步。

第一步：

```java
        //获取订阅的事件类型
        Class<?> eventType = subscriberMethod.eventType;
       //获取订阅该事件的订阅者集合
        CopyOnWriteArrayList<Subscription> subscriptions = subscriptionsByEventType.get(eventType);
      //把通过register()订阅的订阅者包装成Subscription 对象
        Subscription newSubscription = new Subscription(subscriber, subscriberMethod);
        //订阅者集合为空，创建新的集合，并把newSubscription 加入
        if (subscriptions == null) {
            subscriptions = new CopyOnWriteArrayList<Subscription>();
            subscriptionsByEventType.put(eventType, subscriptions);
        } else {
            //集合中已经有该订阅者，抛出异常。不能重复订阅
            if (subscriptions.contains(newSubscription)) {
                throw new EventBusException("Subscriber " + subscriber.getClass() + " already registered to event "
                        + eventType);
            }
        }
       //把新的订阅者按照优先级加入到订阅者集合中。
        synchronized (subscriptions) {
            int size = subscriptions.size();
            for (int i = 0; i <= size; i++) {
                if (i == size || subscriberMethod.priority > subscriptions.get(i).subscriberMethod.priority) {
                    subscriptions.add(i, newSubscription);
                    break;
                }
            }
        }
```

第二步：

```java
        //根据订阅者，获得该订阅者订阅的事件类型集合
        List<Class<?>> subscribedEvents = typesBySubscriber.get(subscriber);
       //如果事件类型集合为空，创建新的集合，并加入新订阅的事件类型。
        if (subscribedEvents == null) {
            subscribedEvents = new ArrayList<Class<?>>();
            typesBySubscriber.put(subscriber, subscribedEvents);
        }
       //如果事件类型集合不为空，加入新订阅的事件类型
        subscribedEvents.add(eventType);
```

第三步：

```java
//该事件是stick=true。
if (subscriberMethod.sticky) {
            //响应订阅事件的父类事件
            if (eventInheritance) {
                Set<Map.Entry<Class<?>, Object>> entries = stickyEvents.entrySet();
                //循环获得每个stickyEvent事件
                for (Map.Entry<Class<?>, Object> entry : entries) {
                    Class<?> candidateEventType = entry.getKey();
                    //是该类的父类
                    if (eventType.isAssignableFrom(candidateEventType)) {
                         //该事件类型最新的事件发送给当前订阅者。
                        Object stickyEvent = entry.getValue();
                        checkPostStickyEventToSubscription(newSubscription, stickyEvent);
                    }
                }
            } else {
                Object stickyEvent = stickyEvents.get(eventType);
                checkPostStickyEventToSubscription(newSubscription, stickyEvent);
            }
        }
```

由此可见，第一步：通过subscriptionsByEventType得到该事件类型所有订阅者信息队列，根据优先级将当前订阅者信息插入到订阅者队列subscriptionsByEventType中；

第二步：在typesBySubscriber中得到当前订阅者订阅的所有事件队列，将此事件保存到队列typesBySubscriber中，用于后续取消订阅；
第三步：检查这个事件是否是 Sticky 事件，如果是则从stickyEvents事件保存队列中取出该事件类型最后一个事件发送给当前订阅者。

到此，便完成了订阅功能。下面是订阅的具体流程图：

![img](http://upload-images.jianshu.io/upload_images/3985563-210bce35b60a5481.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

### unregister()

```java
public synchronized void unregister(Object subscriber) {
    // 获取该订阅者所有的订阅事件类类型集合.
    List<Class<?>> subscribedTypes = typesBySubscriber.get(subscriber);
    if (subscribedTypes != null) {
        for (Class<?> eventType : subscribedTypes) {
            unsubscribeByEventType(subscriber, eventType);
        }
        // 从typesBySubscriber删除该<订阅者对象,订阅事件类类型集合>
        typesBySubscriber.remove(subscriber);
    } else {
        Log.e("EventBus", "Subscriber to unregister was not registered before: "
                + subscriber.getClass());
    }
}
```

```java
private void unsubscribeByEventType(Object subscriber, Class<?> eventType) {
    // 获取订阅事件对应的订阅者信息集合.
    List<Subscription> subscriptions = subscriptionsByEventType.get(eventType);
    if (subscriptions != null) {
        int size = subscriptions.size();
        for (int i = 0; i < size; i ++) {
            Subscription subscription = subscriptions.get(i);
            // 从订阅者集合中删除特定的订阅者.
            if (subscription.subscriber == subscriber) {
                subscription.active = false;
                subscriptions.remove(i);
                i --;
                size --;
            }
        }
    }
}
```

unregister()方法比较简单，主要完成了subscriptionsByEventType以及typesBySubscriber两个集合的同步。

### post()

```java
public void post(Object event) {
    // 获取当前线程的Posting状态.
    PostingThreadState postingState = currentPostingThreadState.get();
    // 获取当前线程的事件队列.
    List<Object> eventQueue = postingState.eventQueue;
    //将当前事件添加到其事件队列
    eventQueue.add(event);
    //判断新加入的事件是否在分发中
    if (!postingState.isPosting) {
        postingState.isMainThread = Looper.getMainLooper() == Looper.myLooper();
        postingState.isPosting = true;
        if (postingState.canceled) {
            throw new EventBusException("Internal error. Abort state was not reset");
        }
        try {
            // 循环处理当前线程eventQueue中的每一个event对象.
            while (!eventQueue.isEmpty()) {
                postSingleEvent(eventQueue.remove(0), postingState);
            }
        } finally {
            // 处理完知乎重置postingState一些标识信息.
            postingState.isPosting = false;
            postingState.isMainThread = false;
        }
    }
}
```

post 函数会首先得到当前线程的 post 信息PostingThreadState，其中包含事件队列，将当前事件添加到其事件队列中，然后循环调用 postSingleEvent 函数发布队列中的每个事件。

```java
private void postSingleEvent(Object event, PostingThreadState postingState) {
   //分发事件的类型
    Class<?> eventClass = event.getClass();
    boolean subscriptionFound = false;
   //响应订阅事件的父类事件
    if (eventInheritance) {
        //找出当前订阅事件类类型eventClass的所有父类的类类型和其实现的接口的类类型
        List<Class<?>> eventTypes = lookupAllEventTypes(eventClass);
        int countTypes = eventTypes.size();
        for (int h = 0; h < countTypes; h ++) {
            Class<?> clazz = eventTypes.get(h);
            //发布每个事件到每个订阅者
            subscriptionFound |= postSingleEventForEventType(event, postingState, clazz);
        }
    } else {
        subscriptionFound = postSingleEventForEventType(event, postingState, eventClass);
    }
....................................
}
```

调用 postSingleEventForEventType 函数发布每个事件到每个订阅者。

```Java
private boolean postSingleEventForEventType(Object event, PostingThreadState postingState,
                                            Class<?> eventClass) {
    CopyOnWriteArrayList<Subscription> subscriptions;
    synchronized (this) {
        // 获取订阅事件类类型对应的订阅者信息集合.(register函数时构造的集合)
        subscriptions = subscriptionsByEventType.get(eventClass);
    }

    if (subscriptions != null && !subscriptions.isEmpty()) {
        for (Subscription subscription : subscriptions) {
            postingState.event = event;
            postingState.subscription = subscription;
            boolean aborted = false;
            try {
                // 发布订阅事件给订阅函数
                postToSubscription(subscription, event, postingState.isMainThread);
                aborted = postingState.canceled;
            } finally {
                postingState.event = null;
                postingState.subscription = null;
                postingState.canceled = false;
            }
            if (aborted) {
                break;
            }
        }
        return true;
    }
    return false;
}
```

调用 postToSubscription 函数向每个订阅者发布事件。
postToSubscription 函数中会判断订阅者的 ThreadMode，从而决定在什么 Mode 下执行事件响应函数。这里就不贴源码了。后续还牵着到反射以及线程调度问题，这里就不展开了。
以上就是post的流程，下面是具体的post的流程图。

![img](http://upload-images.jianshu.io/upload_images/3985563-6567ff2602475d05.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

